樹木希林的智慧

樹木希林的智慧 - 高慧然

《小偷家族》劇照

有人說，人的年齡通常與智慧成反比，年紀大了，批判思考的能力下降，又受固有經驗規限，難免變「蠢」。這種例子在現實生活中比比皆是。

但也有一些人，年紀越大，閱歷越豐富，清醒而充滿智慧，恍如哲人。不久前過身的日本名演員樹木希林正是這樣一個智者。

樹木女士最後一部作品是《小偷家族》，細心留意，不難發現她的左眼沒有光澤，亦無焦點。其實，她的左眼失明已經持續了一段時間，但是並無接受治療。

她說，「我已經看了太多東西，甚至是不該看的東西，例如人的陰暗面以及自己的陰暗面。看了太多陰暗面，似乎也沒有必要再看更多了。」

這是一個七十多歲的人，對生命和人類，對她所認知的世界的總結，這個總結雖然悲觀，卻是客觀的。她內心澄明如鏡，視力好與壞，對她來說已經不再重要。

有一次，記者問她有甚麼建議給年輕人，她說，「請不要問我這麼難的問題，如果我是年輕人，老人家說的話我通常是不會聽的。」老年人之所以固執，究其原因，往往正是因為忘記了自己曾經年輕過。

樹木女士有別於一般老人的地方正在於此，她瞭解年輕人，明白每個人的生活都必須自己去面對，才能從自己的經歷中總結出經驗，也才能真正成長。

患不治之症的她並不害怕死亡，更不希冀永生，她說，「我並不想再出生一次，我覺得我的人生已經很充實了。」相信她已無憾。

高慧然
電郵 :kowaiyin2004@yahoo.com.hk

上一則
上一則
雕刻着歲月時空 (蔣芸)

下一則
下一則
騎呢張愛玲 (邁克)